---
title: linux驱动
date: 2020-12-29 16:28:28
tags: linux
---

参考自《Linux设备驱动开发详解》-宋宝华

# 概述

无操作系统 - 直接操作寄存器，方法封装后供应用程序调用

有操作系统 - 向下对接硬件，向上对接操作系统api

linux将存储器和外设分为三大类：

- 字符设备：必须以串行顺序依次进行访问的设备，如触摸屏、磁带驱动器、鼠标等
- 块设备：可以按任意顺序进行访问，以块为单位进行操作，如硬盘、eMMC等
- 网络设备：面向数据包的接收和发送而设计，使用套接字

# 硬件

中央处理器分为两类：

- 冯·诺依曼结构：将程序指令存储器和数据存储器合并在一起；程序指令存储地址和数据存储地址指向同一个存储器的不同物理位置，因此程序指令和数据的宽度相同
- 哈佛结构：将程序指令和数据分开存储，指令和数据可以有不同的数据宽度；采用独立的程序总线和数据总线，分别作为CPU与每个存储器之间的专用通信路径，具有较高的执行效率

存储器：ROM，Flash，RAM

接口与总线：串口，I2C，SPI，USB，以太网接口，PCI，SD，CPLD和FPGA

时序分析，原理图，芯片手册

# linux内核

源码目录：

- arch：硬件体系结构相关的代码
- block：块设备驱动程序I/O调度
- crypto：常用加密和散列算法
- drivers：设备驱动程序
- fs：所支持的各种文件系统
- include：头文件
- init：内核初始化代码
- ipc：进程间通信
- kernel：内核最核心的部分，包括进程调度、定时器等
- lib：库文件
- mm：内存管理
- net：网络相关
- scripts：用于配置内核的脚本文件
- security：安全
- sound：ALSA、OSS音频设备的驱动核心代码和常用设备驱动
- usr：实现用于打包和压缩的cpio等

### 进程调度

进程调度控制系统中的多个进程对CPU的访问，使得多个进程能在CPU中“微观串行，宏观并行”地执行

在设备驱动编程中，当请求的资源不能得到满足时，驱动一般会调度其他进程执行，并使本进程进入睡眠状态，直到它请求的资源被释放，才会被唤醒而进入就绪状态

使用`task_struct`结构体来描述`进程`，该结构体中包含描述该进程内存资源、文件系统资源、文件资源、tty资源、信号处理等的指针

`线程`采用轻量级进程模型来实现，在用户空间通过`pthread_create` API创建线程的时候，本质上内核只是创建了一个新的`task_struct`，并将新task_struct的所有资源指针都指向创建它的那个task_struct的资源指针

绝大多数进程（以及进程中的多个线程）是由用户空间的应用创建的，当它们存在底层资源和硬件访问的需求时，会通过系统调用进入内核空间

### 内存管理

控制多个进程安全地共享主内存区域

当CPU提供内存管理单元（MMU）时，Linux内存管理对于每个进程完成从`虚拟内存`到`物理内存`的转换

一般而言，32位处理器的Linux的每个进程享有`4GB`的内存空间，0~3GB属于用户空间，3~4GB属于内核空间，内核空间对常规内存、I/O设备内存以及高端内存有不同的处理方式

### 虚拟文件系统

Linux虚拟文件系统隐藏了各种硬件的具体细节，为所有设备提供了统一的接口

它为上层的应用程序提供了统一的`vfs_read`、`vfs_write`等接口，并调用具体底层文件系统或者设备驱动中实现的`file_operations`结构体的成员函数

### 网络接口

提供了对各种网络标准的存取和各种网络硬件的支持

上层的应用程序统一使用套接字接口

### 进程间通信

支持进程间的多种通信机制，包含信号量、共享内存、消息队列、管道、UNIX域套接字等

这些机制可协助多个进程、多资源的互斥访问，还有进程间的同步和消息传递

### 内核空间与用户空间

现代CPU内部往往实现了不同操作模式(级别)，不同模式有不同功能，高层程序往往不能访问低级功能，而必须以某种方式切换到低级模式

### 内核编译与加载

编译：

```
# make config(基于文本的最为传统的配置界面，不推荐使用)
# make menuconfig(基于文本菜单的配置界面)
# make xconfig(要求QT被安装)
# make gconfig(要求GTK+被安装)
```

`arch/arm/configs/xxx_defconfig`文件包含了许多电路板的默认配置

在Linux内核中增加程序需要完成以下3项工作:

- 将编写的源代码复制到Linux内核源代码的相应目录中
- 在目录的`Kconfig`文件中增加关于新源代码对应项目的编译配置选项
- 在目录的`Makefile`文件中增加对新源代码的编译条目

### 内核的引导

一般的 SoC内嵌入了bootrom，上电时bootrom运行。对于CPU0而言，bootrom会去引导bootloader，而其他CPU则 判断自己是不是CPU0，进入WFI的状态等待CPU0来唤醒它。CPU0引导bootloader，bootloader引导Linux内 核，在内核启动阶段，CPU0会发中断唤醒CPU1，之后CPU0和CPU1都投入运行。CPU0导致用户空间的 init程序被调用，init程序再派生其他进程，派生出来的进程再派生其他进程。CPU0和CPU1共担这些负载，进行负载均衡。

嵌入式Linux领域最著名的bootloader是U-Boot

# Linux内核模块

模块具有这样的特点：

- 模块本身不被编译入内核映像，从而控制了内核的大小
- 模块一旦被加载，它就和内核中的其他部分完全一样

一个简单的模块：

```C
/*
 * a simple kernel module: hello
 *
 * Copyright (C) 2014 Barry Song (baohua@kernel.org)
 *
 * Licensed under GPLv2 or later.
 */

#include <linux/init.h>
#include <linux/module.h>

static int __init hello_init(void)
{
 printk(KERN_INFO "Hello World enter\n");
 return 0;
}
module_init(hello_init);

static void __exit hello_exit(void)
{
 printk(KERN_INFO "Hello World exit\n ");
}
module_exit(hello_exit);

MODULE_AUTHOR("Barry Song <21cnbao@gmail.com>");
MODULE_LICENSE("GPL v2");
MODULE_DESCRIPTION("A simple Hello World Module");
MODULE_ALIAS("a simplest module");
```

编译它会产生`hello.ko`目标文件，通过`insmod./hello.ko`命令可以加载它，通过`rmmod hello`命令可以卸载它，加载时输出“Hello World enter”，卸载时输出“Hello World exit”

内核模块中用于输出的函数是内核空间的`printk`而不是用户空间的`printf`

一个Linux内核模块主要由如下几个部分组成：

- 模块加载函数：当通过insmod或modprobe命令加载内核模块时，模块的加载函数会自动被内核执行，完成本模块的相关初始化工作

- 模块卸载函数：当通过rmmod命令卸载某模块时，模块的卸载函数会自动被内核执行，完成与模块卸载函数相反的功能

- 模块许可证声明：许可证（LICENSE）声明描述内核模块的许可权限，如果不声明LICENSE，模块被加载时，将收到内核被污染（Kernel Tainted）的警告

- 模块参数（可选）：模块被加载的时候可以传递给它的值，它本身对应模块内部的全局变量

- 模块导出符号（可选）：可以导出的符号（symbol，对应于函数或变量），若导出，其他模块则可以使用本模块中的变量或函数

- 模块作者等信息声明（可选）

# linux文件

### linux系统调用

creat open read write close

### C库文件操作

独立于具体的操作系统平台

linux不区分二进制文件和文本文件

fopen fgets fputs fread fwrite fclose

### 目录结构

- /bin: 包含基本命令，如ls、cp、mkdir等
- /sbin: 包含系统命令，如modprobe、hwclock、ifconfig等
- /dev: 设备文件存储目录，应用程序通过对这些文件的读写和控制以访问实际的设备
- /etc: 系统配置文件的所在地
- /lib: 系统库文件存放目录
- /mnt: 存放挂载储存设备的挂载目录
- /opt: 可选，有些软件包会被安装在这里
- /proc: 操作系统运行时，进程及内核信息（比如CPU、硬盘分区、内存信息等）;为伪文件系统proc的挂载目录,存在于内存之中
- /tmp: 临时文件
- /usr: 系统存放程序的目录，比如用户命令、用户库等
- /var: 内容经常变动
- /sys: 内核所支持的sysfs文件系统被映射在此目录上，总线、驱动和设备都可以在sysfs文件系统中找到对应的节点

### file和inode结构体

file:
- file结构体代表一个打开的文件，系统中每个打开的文件在内核空间都有一个关联的struct file
- 它由内核在打开文件时创建，并传递给在文件上进行操作的任何函数
- 在文件的所有实例都关闭后，内核释放这个数据结构
- 私有数据指针`private_data`在设备驱动中被广泛应用，大多被指向设备驱动自定义以用于描述设备的结构体

inode:
- 包含文件访问权限、属主、组、大小、生成时间、访问时间、最后修改时间等信息
- 是Linux管理文件系统的最基本单位，也是文件系统连接任何子目录、文件的桥梁

### udev

设备文件系统具有如下优点:

- 可以通过程序在设备初始化时在/dev目录下创建设备文件，卸载设备时将它删除
- 设备驱动程序可以指定设备名、所有者和权限位，用户空间程序仍可以修改所有者和权限位
- 不再需要为设备驱动程序分配主设备号以及处理次设备号
- 设备命名策略、权限控制和事件处理都是在用户态下完成的

在Linux内核中，分别使用`bus_type`、`device_driver`和`device`结构体来描述总线、驱动和设备

在Linux内核中，设备和驱动是分开注册的，注册1个设备的时候，并不需要驱动已经存在，而1个驱动被注册的时候，也不需要对应的设备已经被注册

udev的工作过程如下：

- 当内核检测到系统中出现了新设备后，内核会通过`netlink`套接字发送`uevent`
- udev获取内核发送的信息，进行规则的匹配。匹配的事物包括SUBSYSTEM、ACTION、atttribute、内核提供的名称（通过KERNEL=）以及其他的环境变量

# 字符设备驱动

主要工作：

- 初始化
- 添加和删除cdev结构体
- 申请和释放设备号
- 填充file_operations结构体中的操作函数（read, write, ioctl等）

# 并发

并发（Concurrency）指的是多个执行单元同时、并行被执行，而并发的执行单元对共享资源（硬件资源和软件上的全局变量、静态变量等）的访问则很容易导致竞态（Race Conditions）

可能发生并发的地方：

- 多核cpu
- 单cpu内多个进程
- 中断与进程

`编译乱序`：编译器可以对访存的指令进行乱序，减少逻辑上不必要的访存，以及尽量提高Cache命中率和CPU的Load/Store单元的工作效率。因此在打开编译器优化以后，看到生成的汇编码并没有严格按照代码的逻辑顺序，这是正常的

`执行乱序`：高级的CPU可以根据自己缓存的组织特性，将访存指令重新排序执行。连续地址的访问可能会先执行，因为这样缓存命中率高。有的还允许访存的非阻塞，即如果前面一条访存指令因为缓存不命中，造成长延时的存储访问时，后面的访存指令可以先执行，以便从缓存中取数

`中断屏蔽`：让CPU本身不响应中断，使得中断与进程之间的并发不再发生

`原子操作`：`位`和`整型变量`的原子操作都依赖于底层CPU

`自旋锁`：类似golang的mutex lock

`信号量（Semaphore）`：是操作系统中最典型的用于同步和互斥的手段

`互斥体`：mutex

# 阻塞/非阻塞IO

`阻塞`操作是指在执行设备操作时，若不能获得资源，则挂起进程直到满足可操作的条件后再进行操作。被挂起的进程进入睡眠状态，被从调度器的运行队列移走，直到等待的条件被满足

`非阻塞`操作的进程在不能进行设备操作时，并不挂起，它要么`放弃`，要么`不停地查询`，直至可以进行操作为止

`等待队列`：可以使用等待队列（Wait Queue）来实现阻塞进程的唤醒

### 轮询操作

多路复用：select poll epoll

# 异步通知与异步IO

`异步通知`：一旦设备就绪，则主动通知应用程序，这样应用程序根本就不需要查询设备状态，这一点非常类似于硬件上“中断”的概念，比较准确的称谓是“信号驱动的异步I/O”

异步I/O的时序：应用程序发起I/O动作后，直接开始执行，并不等待I/O结束，它要么过一段时间来查询之前的I/O请求完成情况，要么I/O请求完成了会自动被调用与I/O完成绑定的回调函数

# 中断与时钟

所谓中断是指CPU在执行程序的过程中，出现了某些突发事件急待处理，CPU必须暂停当前程序的执行，转去处理突发事件，处理完毕后又返回原程序被中断的位置继续执行

根据中断的来源，中断可分为内部中断和外部中断，内部中断的中断源来自CPU内部(软件中断指令、溢出、除法错误等，例如，操作系统从用户态切换到内核态需借助CPU内部的软件中断)，外部中断的中断源来自CPU外部，由外设提出请求

根据中断是否可以屏蔽，中断可分为可屏蔽中断与不可屏蔽中断(NMI)，可屏蔽中断可以通过设置中断控制器寄存器等方法被屏蔽，屏蔽后，该中断不再得到响应，而不可屏蔽中断不能被屏蔽

定时器在硬件上也依赖中断来实现

设备的中断会打断内核进程中的正常调度和运行，系统对更高吞吐率的追求势必要求中断服务程序尽量短小精悍。但是，这个良好的愿望往往与现实并不吻合。在大多数真实的系统中，当中断到来时，要完成的工作往往并不会是短小的，它可能要进行较大量的耗时处理

为了在中断执行时间尽量短和中断处理需完成的工作尽量大之间找到一个平衡点，Linux将中断处理程序分解为两个半部:顶半部(Top Half)和底半部(Bottom Half)

顶半部用于完成尽量少的比较紧急的功能，它往往只是简单地读取寄存器中的中断状态，并在清除中断标志后就进行“登记中断”的工作。“登记中断”意味着将底半部处理程序挂到该设备的底半部执行队列中去。这样，顶半部执行的速度就会很快，从而可以服务更多的中断请求

底半部几乎做了中断处理程序所有的事情，而且可以被新的中断打断，这也是底半部和顶半部的最大不同，因为顶半部往往被设计成不可中断。底半部相对来说并不是非常紧急的，而且相对比较耗时，不在硬件中断服务程序中执行

# 内存与IO

外设可处于CPU的内存空间和I/O空间，除x86外，嵌入式处理器一般只存在内存空间。在Linux系统中，为I/O内存和I/O端口的访问提高了一套统一的方法，访问流程一般为“申请资源→映射→访问→去映射→释放资源”

对于有MMU的处理器而言，Linux系统的内部布局比较复杂，可直接映射的物理内存称为常规内存，超出部分为高端内存。kmalloc（）和__get_free_pages（）申请的内存在物理上连续，而vmalloc（）申请的内存在物理上不连续

DMA操作可能导致Cache的不一致性问题，因此，对于DMA缓冲，应该使用dma_alloc_coherent（）等方法申请。在DMA操作中涉及总线地址、物理地址和虚拟地址等概念，区分这3类地址非常重要

# 软件架构思想

核心层肩负的3大职责：

- 对上提供接口。file_operations的读、写、ioctl都被中间层搞定，各种I/O模型也被处理掉了
- 中间层实现通用逻辑。可以被底层各种实例共享的代码都被中间层搞定，避免底层重复实现
- 对下定义框架。底层的驱动不再需要关心Linux内核VFS的接口和各种可能的I/O模型，而只需处理与具体硬件相关的访问

# 块设备驱动

字符设备与块设备I/O操作的不同如下：

- 块设备只能以块为单位接收输入和返回输出，而字符设备则以字节为单位。大多数设备是字符设备，因为它们不需要缓冲而且不以固定块大小进行操作
- 块设备对于I/O请求有对应的缓冲区，因此它们可以选择以什么顺序进行响应，字符设备无须缓冲且被直接读写。对于存储设备而言，调整读写的顺序作用巨大，因为在读写连续的扇区的存储速度比分离的扇区更快
- 字符设备只能被顺序读写，而块设备可以随机访问

# 网络设备驱动

网络设备是完成用户数据包在网络媒介上发送和接收的设备，它将上层协议传递下来的数据包以特定的媒介访问控制方式进行发送，并将接收到的数据包传递给上层协议

与字符设备和块设备不同，网络设备并不对应于/dev目录下的文件，应用程序最终使用套接字完成与网络设备的接口。因而在网络设备身上并不能体现出“一切都是文件”的思想

四层架构：

- 网络协议接口层: dev_queue_xmit()数据包发送 netif_rx()数据包接收
- 网络设备接口层: `net_device` struct
- 设备驱动功能层: hard_start_xmit()数据包发送 `中断`处理数据包接收
- 网络设备与媒介层

网络设备驱动完成数据包发送的流程如下：

- 网络设备驱动程序从上层协议传递过来的sk_buff参数获得数据包的有效数据和长度，将有效数据放入临时缓冲区
- 对于以太网，如果有效数据的长度小于以太网冲突检测所要求数据帧的最小长度ETH_ZLEN，则给临时缓冲区的末尾填充0
- 设置硬件的寄存器，驱使网络设备进行数据发送操作

数据接收流程：

- 由中断引发设备的中断处理函数
- 中断处理函数判断中断类型，如果为接收中断，则读取接收到的数据，分配sk_buffer数据结构和数据缓冲区，将接收到的数据复制到数据缓冲区，并调用netif_rx（）函数将sk_buffer传递给上层协议